<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<WMCMesage>
  <WEEK id="1">
    <BABYGROWTH>यह आपके मासिक चक्र का अंतिम दिन है जहाँ से गर्भावस्था शुरू होती है </BABYGROWTH>
    <DIET>अपने खान-पान पर विशेष ध्यान दें, आप पर परिवार के देखभाल की ज़िम्मेदारी है </DIET>
    <MEDICALCARE>नियमित रूप से अपने  वज़न की जाँच करवायें </MEDICALCARE>
    <DOS>अपने मासिक धर्म के बाद आप गर्भधारण के बारे में सोच सकती हैं</DOS>
    <DONTS>बीड़ी, सिगरेट, शराब या तंबाकू का सेवन न करें. यह आपके शिशु के लिए अत्यंत हानिकारक  है
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="2">
    <BABYGROWTH>गर्भावस्था आपकी ज़िन्दगी का नया चरण है, इस समय अपना ख़ास ध्यान रखें  </BABYGROWTH>
    <DIET>संक्रमण से बचने के लिए सब्ज़ियाँ धोकर खायें  </DIET>
    <MEDICALCARE>अपनी शारीरिक स्वच्छता व घर की सफाई का विशेष ध्यान रखें. इस से बीमारियाँ नहीं होंगी </MEDICALCARE>
    <DOS>गर्भधारण के बारे में पति के साथ समझदारी से निर्णय लें. क्या आप दोनों माता-पिता बनने के लिए तैयार हैं?  </DOS>
    <DONTS>अगला बच्चा तब  तक पैदा न करें जब तक पहला बच्चा 3 साल का न हो जाये </DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="3">
    <BABYGROWTH>याद रखें, शिशु का लड़का या लड़की होना पिता पर निर्भर करता है </BABYGROWTH>
    <DIET>पर्याप्त मात्रा में भोजन करें, यह आपके शरीर की आवश्यकता है </DIET>
    <MEDICALCARE>चूल्हे के धुएँ से साँस की बीमारी हो सकती है। खाना खुले में पकायें या धुआँ-रहित चूल्हे का प्रयोग करें </MEDICALCARE>
    <DOS>घर को हमेशा साफ़-सुथरा और हवादार रखें  </DOS>
    <DONTS>यदि जी मिचलाना, सर में चक्कर या थकान जैसे लक्षण दिखें तो गर्भावस्था के परीक्षण में देरी न करें  	
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="4">
    <BABYGROWTH>क्या आप कुछ अलग महसूस कर रही हैं? अब आप गर्भ धारण कर चुकी हैं. </BABYGROWTH>
    <DIET>खुले बर्तन में खाना बनाने से बचें, इस तरीके से खाने के पौष्टिक तत्व नष्ट हो जाते हैं </DIET>
    <MEDICALCARE>स्वास्थ्य केंद्र में डॉक्टर से मिलें और जाँच करवाकर गर्भावस्था की पुष्टि करें </MEDICALCARE>
    <DOS>पीने के लिए और खाना बनाने के लिए हमेशा साफ़, उबला हुआ पानी ही प्रयोग करेंें  </DOS>
    <DONTS>मिट्टी में नंगे पाँव न चलें, इससे पेट में कीड़े हो जाते हैं
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="5">
    <BABYGROWTH>बधाई हो! आपके शिशु का विकास शुरू हो चुका है और आप जल्दी ही माँ बनने वाली हैं	
</BABYGROWTH>
    <DIET>संतुलित आहार लें जिसमे दालें, अनाज, सब्ज़ियाँ, फल व दूध पर्याप्त मात्रा में हो </DIET>
    <MEDICALCARE>घर के निकट स्वास्थ्य केंद्र में अपना पंजीकरण करायें </MEDICALCARE>
    <DOS>जी मिचलाना से बचने के लिए सुबह उठने के बाद खाली पेट न रहे, तुरंत कुछ खायें.</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें ,भारी वजन न उठायें </DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="6">
    <BABYGROWTH>आपके शिशु के ह्रदय में धड़कन शुरू हो गयी है 
</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि </DIET>
    <MEDICALCARE>टिटनस का पहला इन्जेक्शन लें </MEDICALCARE>
    <DOS>दिन में थोड़ा-थोड़ा भोजन 5-6 बार खायें
</DOS>
    <DONTS>बीड़ी, सिगरेट, शराब या तम्बाकू का सेवन न करें , यह आपके शिशु के लिए अत्यंत हानिकारक है </DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="7">
    <BABYGROWTH>अब आपके शिशु के हाथ और पैर विकसित होने लगे हैं </BABYGROWTH>
    <DIET>दिन में कम से कम एक बार खाने में दाल अवश्य खायें </DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ लेनी शुरू कर दें, यह स्वास्थ्य केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध है </MEDICALCARE>
    <DOS>घर के हलके काम जैसे सफाई, खाना बनाना आदि करने से न घबरायें</DOS>
    <DONTS>भोजन के साथ चाय के सेवन से बचें </DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="8">
    <BABYGROWTH>अब आपके शिशु की नन्ही उंगलियाँ विकसित हो रही हैं </BABYGROWTH>
    <DIET>अपने शिशु के सही विकास के लिए पर्याप्त मात्रा में पौष्टिक भोजन खायें </DIET>
    <MEDICALCARE>कुछ दवायें शिशु को नुकसान पहुँचा सकती हैं, अतः बिना डॉक्टर से पूछे किसी भी सहेली या रिश्तेदार की सलाह पर कोई दवा न लें
</MEDICALCARE>
    <DOS>कोशिश करें , दिन में काम के बीच 2 घंटे आराम ज़रूर करे
</DOS>
    <DONTS>लम्बे समय तक काम करने से या खड़े रहने से बचें 	
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="9">
    <BABYGROWTH>इस समय आपके शिशु के सिर का विकास हो रहा है  	
</BABYGROWTH>
    <DIET>खाने में हमेशा आयोडीन नमक का ही प्रयोग करें, यह आपके शिशु के दिमागी विकास के लिए बहुत ज़रूरी है 	
</DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ लेनी शुरू कर दें, यह स्वास्थ्य केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध हैं
</MEDICALCARE>
    <DOS>पेट में जलन से बचने के लिए अधिक तले भोजन या मिर्च-मसालों  के सेवन से बचें 	

</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें ,भारी वजन न उठाएं
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="10">
    <BABYGROWTH>आपका नन्हा शिशु आपके भीतर हिलने-डुलने लगा है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>खाने के बाद थोड़ा गुड़ अवश्य खायें, यह एनीमिया से बचाता है

</DIET>
    <MEDICALCARE>टिटनस का दूसरा इंजेक्शन लें

</MEDICALCARE>
    <DOS>कोशिश करें ,रात को पूरे 8 घंटे की नींद लें

</DOS>
    <DONTS>भोजन के साथ चाय के सेवन से बचें	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="11">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु खाने के अलग-अलग स्वाद पहचान सकता है
</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ से बचने के लिए रेशेदार चीज़ें जैसे साबुत अनाज, संतरे, सलाद, गाजर आदि का सेवन करते रहें	
	
</DIET>
    <MEDICALCARE>एचआईवी संक्रमण और एनीमिया की जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>कोशिश करें ,काम करने के बीच में थोड़ा आराम करें

</DOS>
    <DONTS>पेट में जलन से बचने के लिए अधिक तले भोजन या मिर्च-मसालों  के सेवन से बचें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="12">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु दर्द महसूस कर सकता है इसलिए किसी भी चोट या झटके से बचें	

</BABYGROWTH>
    <DIET>पर्याप्त विटामिन पाने के लिए चीकू, केला, संतरा, सीताफल ज़रूर खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>स्वास्थ्य  केंद्र में बी.पी., वज़न और एनीमिया की नियमित जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के समय होने वाले खर्चे के लिए पैसे जमा करना शुरू करें	
	
</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें ,भारी वजन न उठायें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="13">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु अंगूठा चूसने लगा है, यह जन्म के बाद उसके दूध पीने में सहायक होगा 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि	

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि पेशाब में जलन हो तो डॉक्टर को तुरंत बतायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>दिन में थोड़ा-थोड़ा भोजन 5-6 बार खायें

</DOS>
    <DONTS>पेशाब करने की इच्छा होने पर देर न करें, तुरंत जायें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="14">
    <BABYGROWTH>अब आपके शिशु की हड्डियाँ मज़बूत हो रही हैं 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>शिशु की हड्डियों के सही विकास के लिए कैल्शियम युक्त चीज़ें जैसे कि दूध और दूध से बनीं चीज़ें व  हरी पत्तेदार सब्ज़ियाँ खायेंं
	
</DIET>
    <MEDICALCARE>मिट्टी खाने की इच्छा होने पर भी ऐसा न करें, इस से पेट में कीड़े हो सकते हैं

</MEDICALCARE>
    <DOS>कोशिश करें ,दिन में काम के बीच 2 घंटे आराम ज़रूर करें

</DOS>
    <DONTS>भोजन के साथ चाय के सेवन से बचें	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="15">
    <BABYGROWTH>अब शिशु के नाखून और बालों का विकास हो रहा है

</BABYGROWTH>
    <DIET>दिन में कम से कम एक बार हरी सब्ज़ी ज़रूर खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>खतरे के लक्षण पहचानें- तेज पेटदर्द, तेज बुखार, बदबूदार स्राव या रक्त स्राव, दौरे पड़ना, लम्बे समय तक सरदर्द 	

</MEDICALCARE>
    <DOS>घर के हल्के काम जैसे सफाई, खाना बनाना आदि करने से न घबरायें

</DOS>
    <DONTS>सुबह उठने के बाद खाली पेट कभी न रहें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="16">
    <BABYGROWTH>अब शिशु की नाल का विकास होना शुरू हो गया है  	

</BABYGROWTH>
    <DIET>प्रोटीन युक्त चीजें जैसे कि सभी प्रकार की दालें, सोयाबीन, अंकुरित दालें, दूध, अंडा ज़रूर खाएं  	

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि बार-बार प्यास लगे और पेशाब के लिए भी जाना पड़े तो डॉक्टर को बतायें. यह मधुमेह हो सकता है

</MEDICALCARE>
    <DOS>दिन में थोड़ा-थोड़ा भोजन 5-6 बार खायें

</DOS>
    <DONTS>गर्भ में लड़का है या लड़की ,यह जाँच करवाना कानूनी अपराध है
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="17">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु सक्रिय रूप से घूमने लगा है  	

</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि	

</DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ लेनी शुरू कर दें, यह स्वास्थ्य  केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध हैं

</MEDICALCARE>
    <DOS>हमेशा आयोडीन युक्त नमक ही खरीदें 	

</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें ,भारी वजन न उठायें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="18">
    <BABYGROWTH>अपने पति को शिशु की हरकत महसूस करायें

</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ से बचने के लिए रेशेदार चीज़ें जैसे साबुत अनाज, संतरे, सलाद, गाजर आदि का सेवन करते रहें	

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि आप चेहरे या हाथों पर सूजन देखें या लम्बे समय तक तेज सरदर्द हो तो  डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>लम्बे समय तक काम करने या खड़े होने से बचें	

</DOS>
    <DONTS>बीड़ी, सिगरेट, शराब या तम्बाकू का सेवन न करें , यह आपके शिशु के लिए अत्यंत हानिकारक है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="19">
    <BABYGROWTH>अब आपके शिशु के सभी महत्त्वपूर्ण अंग जैसे दिमाग, ह्रदय, गुर्दे व जिगर का विकास हो चुका है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>शिशु की हड्डियों के सही विकास के लिए कैल्शियम युक्त दूध और दूध से बनी चीजें व हरी पत्तेदार सब्जियां खायें
	
</DIET>
    <MEDICALCARE>स्वास्थ्य केंद्र  में बी.पी., वज़न और एनीमिया की नियमित जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>ढीले और आरामदायक कपड़े पहनें

</DOS>
    <DONTS>पेशाब की इच्छा होने पर देर न करें, तुरंत जायें	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="20">
    <BABYGROWTH>शिशु की नियमित हरकत से आप उसके सोने और जागने का समय पहचान सकती हैं 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ और पेट में जलन से बचने के लिए दिनभर में खूब पानी पियें

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि शिशु की हरकत में कोई बदलाव या ठहराव महसूस करें तो तुरंत डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के समय होने वाले खर्चे के लिए पैसे जमा करना शुरू करें	

</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें, भारी वजन न उठायें
</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="21">
    <BABYGROWTH>अब आप अपने शिशु से बातें कर सकती है क्योंकि वह आपकी आवाज़ सुन सकता है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>दिन मे कम से कम एक बार खाने में दाल अवश्य खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>एचआईवी संक्रमण और एनीमिया की जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>मन को शांत और प्रसन्न रखने के लिए अच्छा संगीत सुनें 	

</DOS>
    <DONTS>गर्भवती महिला के आस-पास ऊँची आवाज़ में बात न करें, इससे शिशु डर सकता है


</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="22">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु छूकर महसूस कर सकता है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>अपने भोजन की मात्रा बढ़ायें, यह आपके शिशु की आवश्यकता है

</DIET>
    <MEDICALCARE>मिट्टी खाने की इच्छा होने पर भी ऐसा न करें, इससे पेट में कीड़े हो सकते हैं और बच्चे को नुकसान पहुँच सकता है

</MEDICALCARE>
    <DOS>दिन में थोड़ा-थोड़ा भोजन 5-6 बार खायें

</DOS>
    <DONTS>पेट में जलन से बचने के लिए अधिक तले भोजन या मिर्च-मसालों  के सेवन से बचें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="23">
    <BABYGROWTH>अब अपने भीतर शिशु का पैर मारना महसूस कर सकती हैं 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि	

</DIET>
    <MEDICALCARE>खतरे के लक्षण पहचानें- तेज़ पेटदर्द, तेज़ बुखार, बदबूदार स्राव या रक्त स्राव, दौरे पड़ना, लम्बे समय तक सरदर्द और चेहरे या हाथों पर सूजन

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के समय होने वाले खर्चे के लिए पैसे जमा करना शुरू करें	

</DOS>
    <DONTS>स्तनों में भारीपन महसूस होने पर न घबरायें, आपका शरीर प्रसव के लिए तैयार हो रहा है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="24">
    <BABYGROWTH>हमेशा खुश रहिये और अपने मातृत्व का आनंद लीजिये	

</BABYGROWTH>
    <DIET>खनिज और विटामिन के लिए मौसमी फल-सब्जियाँ अधिक मात्रा में खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>स्वास्थ्य  केंद्र में बी.पी., वज़न और एनीमिया की नियमित जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>कोशिश करें ,दिन में काम के बीच 2 घंटे आराम ज़रूर करें

</DOS>
    <DONTS>गर्भ में लड़का है या लड़की, यह जाँच करवाना कानूनी अपराध है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="25">
    <BABYGROWTH>आपका शिशु अब अपनी माँ और पिता की आवाजें पहचान सकता है  	

</BABYGROWTH>
    <DIET>प्रोटीन युक्त चीजें जैसे कि सभी प्रकार की दालें, सोयाबीन, अंकुरित दालें, दूध, अंडा ज़रूर खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ लेनी शुरू कर दें, यह स्वास्थ्य  केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध हैं

</MEDICALCARE>
    <DOS>हमेशा आयोडीन युक्त नमक ही खरीदें	

</DOS>
    <DONTS>अपने शिशु के साथ प्यार भरी बातें करें. वह अब आपकी बातें सुन सकता है और याद भी रख सकता है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="26">
    <BABYGROWTH>अपने शिशु की सुरक्षा के लिए अस्पताल में प्रसव का चयन करें 	
</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ से बचने के लिए रेशेदार चीज़ें जैसे साबुत अनाज, संतरे, सलाद, गाजर आदि का सेवन करते रहें
</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि बार-बार प्यास लगे और पेशाब के लिए भी जाना पड़े तो डॉक्टर को बतायें. यह मधुमेह हो सकता है


</MEDICALCARE>
    <DOS>ढीले और आरामदायक कपड़े पहनें


</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें, लम्बे समय तक काम न करें और न ही खड़े रहें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="27">
    <BABYGROWTH>अब आपके शिशु की पलकें झपकने लगी है और वह सपने भी देख सकता है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>शिशु की हड्डियों के सही विकास के लिए कैल्शियम युक्त चीज़ें जैसे कि दूध और दूध से बने पद्यार्थ, हरी पत्तेदार सब्जियां खायें
</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि आप चेहरे या हाथों पर सूजन देखें या लम्बे समय तक तेज सरदर्द हो तो  डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>ध्यान रखें हमेशा करवट लेकर सोयें	

</DOS>
    <DONTS>झगड़े और तनाव से दूर रहें  	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="28">
    <BABYGROWTH>अब आपका शिशु अंधेरे और उजाले का फर्क पहचानने लगा है

</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि	

</DIET>
    <MEDICALCARE>कुछ दवायें शिशु को नुकसान पहुँचा सकती हैं, अतः बिना डॉक्टर से पूछे किसी भी सहेली या रिश्तेदार की सलाह पर कोई दवा न लें

</MEDICALCARE>
    <DOS>घर के हल्के काम जैसे सफाई, खाना बनाना आदि करने से न घबरायें
</DOS>
    <DONTS>पेट में जलन से बचने के लिए अधिक तले भोजन या मिर्च-मसालों के सेवन से बचें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="29">
    <BABYGROWTH>अपने शिशु को स्तनपान ज़रूर करायें। माँ का पीला गाढ़ा दूध यानी कोलोस्ट्रम आपके शिशु के लिए अत्यंत आवश्यक है

    </BABYGROWTH>
    <DIET>प्रोटीन युक्त चीज़ें जैसे कि सभी प्रकार की दालें, सोयाबीन, अंकुरित दालें, दूध, अंडा ज़रूर खायें
	
</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि आप अचानक चेहरे या हाथों पर सूजन देखें या लम्बे समय तक तेज़ सरदर्द हो, तो डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे को स्तनपान कराने के बारे में पति के साथ चर्चा करें

</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें, लम्बे समय तक काम न करें, न ही खड़े रहें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="30">
    <BABYGROWTH>ध्यान रखें कि घर पर सुरक्षित और संक्रमण-रहित प्रसव के लिए प्रशिक्षित दाई का होना आवश्यक है  	
</BABYGROWTH>
    <DIET>अतिरिक्त भोजन खायें, आपके शिशु को भी भोजन की ज़रूरत है

</DIET>
    <MEDICALCARE>मिट्टी खाने की इच्छा होने पर भी ऐसा न करें, इससे पेट में कीड़े हो सकते है और बच्चे को नुकसान  पहुँच सकता है

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के समय होने वाले खर्चे के लिए पैसे जमा करना शुरू करें 	

</DOS>
    <DONTS>बीड़ी, सिगरेट, शराब या तम्बाकू का सेवन न करें. यह आपके शिशु के लिए अत्यंत हानिकारक है	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="31">
    <BABYGROWTH>पेट में पीड़ा होने पर घबरायें नहीं, यह प्रसव हेतु शरीर के तैयार होने का संकेत है
</BABYGROWTH>
    <DIET>खाने में सोयाबीन, सीताफल, चीकू और आंवला नियमित रूप से लें  	

</DIET>
    <MEDICALCARE>खतरे के लक्षण पहचानें–तेज़ पेटदर्द, तेज़ बुखार, बदबूदार स्त्राव या रक्त स्त्राव, दौरे पड़ना, लम्बे समय तक सरदर्द और चेहरे या हाथों पर सूजन
</MEDICALCARE>
    <DOS>घर पर प्रसव के लिए 5 अति-आवश्यक चीज़ों का इंतजाम करें- साफ़ कमरा, साफ़ धागा, साफ़ ब्लेड, साफ़ कपड़ा और एक साफ़ प्लास्टिक शीट

</DOS>
    <DONTS>कोशिश करें, भारी वज़न न उठायें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="32">
    <BABYGROWTH>नवजात शिशु को ठण्ड जल्दी लगती है, इसलिए जन्म के तुरंत बाद शिशु को अच्छी तरह लपेटें  	
</BABYGROWTH>
    <DIET>शिशु की हड्डियों के सही विकास के लिए कैल्शियम युक्त चीज़ें जैसे कि दूध और दूध से बनी चीज़ें और  हरी पत्तेदार सब्जियाँ खायें
	
</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि शिशु की हरकत में कोई बदलाव या ठहराव महसूस करें, तो तुरंत डॉक्टर को दिखायें
	
</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के बारे में परिवारजनों से चर्चा करें। अस्पताल में प्रसव करना चुनें,  यह सुरक्षित ओर निशुल्क होता है

</DOS>
    <DONTS>पीठ के बल न सोयें, इससे कमरदर्द हो जाता है  	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="33">
    <BABYGROWTH>अब शिशु गर्भ में थोड़ा नीचे की ओर आ चुका है, इससे चलने में मुश्किल हो सकती है 	

</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ से बचने के लिए रेशेदार चीज़ें जैसे साबुत अनाज, संतरे, सलाद, गाजर आदि का सेवन करते रहें	

</DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ लेनी शुरू कर दें, यह स्वस्थ्य केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध हैं

</MEDICALCARE>
    <DOS>आशा दीदी से बच्चे के जन्म व टीकाकरण सम्बन्धी सभी जानकारी लें 	

</DOS>
    <DONTS>लम्बे समय तक काम करने या खड़े होने से बचें	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="34">
    <BABYGROWTH>अपने नवजात शिशु के स्वागत के लिए तैयारियाँ शुरू कर दें
</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त आहार लें जैसे गुड़, भुना चना, चिवड़ा, फलियाँ आदि	

</DIET>
    <MEDICALCARE>स्वास्थ्य केंद्र में बी.पी., वज़न और एनीमिया की नियमित जाँच करायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>अस्पताल सही समय पर पहुँचने के लिए किसी भी वाहन या अन्य साधन का इंतज़ाम कर के रखें

</DOS>
    <DONTS>पेट में जलन से बचने के लिए अधिक तले भोजन या मिर्च-मसालों  के सेवन से बचें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="35">
    <BABYGROWTH>यदि आपका शिशु 9 महीने के समय से पहले जन्म ले रहा है तो चिंतित न हो, उसकी उचित देखभाल करें
</BABYGROWTH>
    <DIET>ज्यादा मात्रा में भोजन खायें, आपका शिशु बढ़ रहा है और उसे भी भोजन चाहिए
</DIET>
    <MEDICALCARE>खतरे के लक्षण पहचानें- तेज पेटदर्द, तेज बुखार, बदबूदार या रक्त स्राव, दौरे पड़ना, लम्बे समय तक सरदर्द, चेहरे/हाथों पर सूजन 	
</MEDICALCARE>
    <DOS>दिन में थोड़ा-थोड़ा भोजन 5-6 बार खायें
</DOS>
    <DONTS>बीड़ी, सिगरेट, शराब या तम्बाकू का सेवन न करें | यह आपके शिशु के लिए अत्यंत हानिकारक है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="36">
    <BABYGROWTH>डॉक्टर से संपर्क करना न भूलें और सुरक्षित प्रसव से सम्बंधित सभी जानकारी लें  	
</BABYGROWTH>
    <DIET>दिन मे कम से कम एक बार खाने में दाल अवश्य खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि बार-बार प्यास लगे और पेशाब के लिए भी जाना पड़े तो डॉक्टर को बताएं. यह मधुमेह हो सकता है	

</MEDICALCARE>
    <DOS>इस समय आपका वज़न बढ़ गया है, इसलिए धीरे-धीरे आराम से चलें 	

</DOS>
    <DONTS>प्रतिदिन आयरन और फॉलिक एसिड की गोलियाँ लेना न भूलें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="37">
    <BABYGROWTH>यदि डॉक्टर ऑपरेशन के लिए कहें तो घबरायें ना, यह माँ और बच्चे की सुरक्षा के लिए बेहतर होता है
</BABYGROWTH>
    <DIET>प्रोटीन युक्त चीज़ें जैसे कि सभी प्रकार की दालें, सोयाबीन, अंकुरित दालें, दूध, अंडा ज़रूर खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि आप चेहरे या हाथों पर सूजन देखें या लम्बे समय तक तेज़ सरदर्द हो तो डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>बच्चे के जन्म के समय होने वाले खर्चे के लिए पैसे जमा करें 	

</DOS>
    <DONTS>पीठ के बल न सोयें, इससे कमर दर्द हो जाता है

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="38">
    <BABYGROWTH>आपके स्वास्थ्य व आपके शिशु के सही विकास के लिए अगले गर्भधारण से पहले कम से कम 3 साल का अंतर रखें
</BABYGROWTH>
    <DIET>कब्ज़ से बचने के लिए रेशेदार चीज़ें जैसे साबुत अनाज, संतरे, सलाद, गाजर आदि का सेवन करते रहें	

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि शिशु की हरकत में कोई बदलाव या ठहराव महसूस करें, तो तुरंत डॉक्टर को दिखायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>ढीले और आरामदायक कपड़े पहनें

</DOS>
    <DONTS>डॉक्टर से परिवार नियोजन के सम्बन्ध में सलाह लेना ना भूलें 	

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="39">
    <BABYGROWTH>आपके शिशु को आपके प्यार व देखभाल की ज़रूरत है, चाहे वह लड़का हो या लड़की दोनों से सामान प्रेम करें
</BABYGROWTH>
    <DIET>खनिज और विटामिन के लिए मौसमी फल-सब्जियाँ अधिक मात्रा में खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>आयरन और फौलिक एसिड की गोलियाँ ज़रूर लें, यह स्वस्थ्य केंद्र पर निशुल्क उपलब्ध है

</MEDICALCARE>
    <DOS>अस्पताल जाने से पहले एक बैग में बच्चे और अपने लिए आवश्यक सामान तैयार रखें

</DOS>
    <DONTS>जन्म के बाद बच्चे की नाल पर कुछ भी न लगायें, उसे साफ़ व सूखा रखें

</DONTS>
  </WEEK>
  <WEEK id="40">
    <BABYGROWTH>ख़ास मौका अब नज़दीक ही है, आप जल्द ही अपने नन्हे शिशु को गोद में खिला सकेंगी
	
</BABYGROWTH>
    <DIET>आयरन युक्त और रेशेदार भोजन खायें

</DIET>
    <MEDICALCARE>यदि आप प्रसवपीड़ा का अनुभव करें या योनी से स्त्राव देखें तो तुरंत परिवारजन को सूचित करें और अस्पताल जायें

</MEDICALCARE>
    <DOS>प्रसन्न और तनावमुक्त रहें, अपनी भावनायें अपने परिवारजनों से बाँटे

</DOS>
    <DONTS>जन्म के तुरंत बाद पहले घंटे के अन्दर अपने बच्चे को स्तनपान करना न भूलें 	

</DONTS>
  </WEEK>
</WMCMesage>
